%!TEX root = ../../main.tex
\chapter{Methode}
	\section{De chemische processen}
		Het etsmiddel is een lichtgroene, waterige oplossing van koper(II)chloride (\cu). Koper van de PCB wordt weggeëtst door volgende reactie:
		\begin{equation}
			CuCl_2 + Cu \longrightarrow Cu_2Cl_2 ~(CuCl)
			\label{eq:cu2cl2}
		\end{equation}
		Door de reactie gegeven in \ref{eq:cu2cl2} zal de oplossing donkerder worden. Aangezien koperchloride niet oplosbaar is zal het bezinken.
		Om het etsmiddel te regenereren (en bezinksel tegen te gaan) zal reactie \ref{eq:cucl} moeten plaatsvinden.
		\begin{equation}
			2 Cu_2Cl_2 + 4 HCl + O_2 \longrightarrow 4 CuCl_2 + 2 H_2O
			\label{eq:cucl}
		\end{equation}
		Hiervoor zal men lucht door de oplossing moeten blazen. Dit gebeurd door middel van een bubbelbuis verbonden aan een aquariumpomp zodat de lucht een zo groot mogelijk contactoppervlak zou hebben met de oplossing en zodat de lucht zich verspreidt over heel de oplossing. Omdat de tank door de lucht die gepompt wordt in de oplossing niet luchtdicht gemaakt mag worden zal zoutzuur (HCl) moeten toegevoegd worden.

	\section{Data-acquisitie}
		\subsection{De zuurtegraad}
			Om de zuurtegraad van het etsmiddel te meten wordt gebruik gemaakt van een glas-elektrode pH-probe. Zo een probe is de enige betaalbare optie die tijdens dit academiejaar op de markt was.
			\par Een nadeel van zulke probes is dat ze geen negatieve \emph{pH} kunnen lezen. Aan de hand van de ideale concentratie van het etsmiddel\cite{xertech}, kan men de zuurtegraad berekenen op onderstaande manier.
			\par De benodigde hoeveelheden zijn als volgt:
			\begin{itemize}
				\item \(100\si{\gram}~HCl (37.5\%)\)
				\item \(200\si{\gram}~CuCl_2\)
				\item Water toevoegen tot aan \(1\si{\litre}\)
			\end{itemize}
			Berekening van de zuurtegraad:
			\begin{align}
				\SI{1}{\litre}~\text{oplossing} &\approx \SI{1.3}{\kilo\gram}\\
				\frac{\SI{37.5}{\percent}~HCL}{13~(=\frac{\SI{1300}{\gram}}{\SI{100}{\gram}})} &= \SI{2.88}{\percent}\\
				\SI{1}{\mole}~HCl &= \SI{36.4609}{\gram} &\Longrightarrow \SI{1}{\Molar}~HCl & = \SI{36.4609}{\gram\per\litre}\\
				\SI{2.88}{\percent}~HCl &= \SI{28.8}{\gram}\\
				\frac{\SI{28.8}{\gram}~HCl}{\SI{36.4609}{\gram\per\litre}} &= \SI{0.79}{\Molar} &\text{[H\supsc{+}]}= \si{\Molar}\\
				\text{pH} &= -log\text{[H\supsc{+}]} &= -log(\SI{0.79}{\Molar}) & = 0.10
			\end{align}
			Deze zuurtegraad zit aan de onderste limiet van het meetbereik van de probe. Dit heeft tot gevolg dat men de regeling van de zuurtegraad zal uitvoeren aan de hand van een maximum zuurtegraad in plaats van te streven naar een constante zuurtegraad van 0.10.
		\subsection{Het niveau}\label{subsec:niv}
			Het niveau kan op veel verschillende manieren gemeten worden. Zo kan men een infrarode of ultrasone afstandssensor (zie figuur \ref{fig:ultrasone}) gebruiken. Ook kan men een mechanische drijver (zie figuur \ref{fig:mech}) gebruiken die verbonden is aan een arm waarvan men de hoek bepaalt.
				\begin{figure}
					\includegraphics[width=12cm]{ultrasonic_level.jpg}
					\caption[Afbeelding van het principe van een ultrasone niveaumeter]{Afbeelding van het principe van een ultrasone niveaumeter (Bron: \url{http://tinyurl.com/zk828e5}}
					\label{fig:ultrasone}
				\end{figure}
				\begin{figure}
					\includegraphics[width=12cm]{mech_float.png}
					\caption[Mechanische drijver voor niveaumetingen]{Mechanische drijver voor niveaumetingen (Bron: \url{http://tinyurl.com/hg486ae})}
					\label{fig:mech}
				\end{figure}
			Bovenstaande methodes zijn echter niet geschikt voor een zure oplossing omwille van de mogelijke corrosie en/of het oplossen van het meettoestel. Ook de contactloze methodes zijn niet geschikt omwille van de zure dampen.
			\par De oplossing die hiervoor werd gevonden is een strook (\emph{eTape}) bestaande uit twee weerstanden van \emph{Milone Technologies}\cite{level}. Een van de weerstanden is een referentieweerstand die kan gebruikt worden voor temperatuurcompensatie in een \emph{wheatstone bridge}-configuratie. De andere weerstand verlaagt in waarde naarmate het vloeistofniveau stijgt. Deze \emph{eTape} bestaat ook in een ``chemische'' variant, waarbij de strook bedekt is met teflonfolie. Dit materiaal is zuurbestendig waardoor deze sensor geschikt is voor de etstank. De strook hoort zich in een buis te bevinden om zo verticaal mogelijk te blijven waarbij de strook enkel bevestigd mag worden aan het bovenste gedeelte waar het niveau niet gemeten wordt. Uiteraard moet de perslucht uitgezet worden om een niveaumeting te kunnen uitvoeren voor het bekomen van de dichtheid. De metingen die bekomen worden wanneer de perslucht aan staat dienen om na te gaan of het niveau niet teveel daalt omwille van de verdamping van het zoutzuur en het water, of stijgt bij het toevoegen van water en zoutzuur.
			\par Om deze sensor uit te lezen worden de weerstanden in een \emph{wheatstone bridge} geplaatst met twee extra weerstanden zoals afgebeeld in figuur \ref{fig:wheatstone}. De uitgang van de \emph{wheatstone bridge} wordt verbonden met een ADC. Hiervoor heb ik de \emph{HX711}\cite{hx711} gekozen. Dit is een 24-bit ADC \(\Sigma\Delta\) met seriële uitgang. Deze ADC is speciaal ontworpen voor \emph{load cells} maar kan uiteraard eender welk signaal versterken, zolang het voldoet aan de criteria. Ik heb deze ADC gekozen omwille van zijn zeer lage kostprijs en omdat ik deze ook gebruik voor het meten van het massa (zie \ref{sec:massa}).
			\par De precisie van de meting van het niveau is niet relevant omdat deze ruim voldoet aan zelfs de strengste vereisten.
			\begin{figure}
					\includegraphics[width=8cm]{wheatstonetempcomp.pdf}
					\caption{Wheatstonebridge met temperatuurcompensatie}
					\label{fig:wheatstone}
				\end{figure}
		\subsection{De dichtheid}
			Het meten van de dichtheid op een manier die kan gelezen worden door een \emph{Raspberry Pi} was geen gemakkelijke opgave. Een simpele manier om de dichtheid te meten is het gebruik van een hydrometer (zie figuur \ref{fig:hydro}), maar deze digitaliseren is niet eenvoudig.
			\begin{figure}
				\includegraphics[width=7cm]{hydrometer.png}
				\caption[Afbeelding van een hydrometer]{Afbeelding van een hydrometer (Bron: \url{http://tinyurl.com/z7x8pqn})}
				\label{fig:hydro}
			\end{figure}
			\par Er bestaat een methode voor het meten van de dichtheid die gebruik maakt van piëzo-elektrische elementen (zie hoofdstuk \ref{c:piezo}) maar deze is wiskundig te ingewikkeld en de vereiste rekenkracht zit hoogstwaarschijnlijk ver boven het kunnen van een \emph{Raspberry Pi}.
			\par Uiteindelijk heb ik besloten de dichtheid te meten door de massa en het volume - aan de hand van het niveau - te meten.
			\subsubsection{Het niveau}
				De meting van het niveau werd reeds in sectie \ref{subsec:niv} besproken.
			\subsubsection{De massa}\label{sec:massa}
				De massa kan gemeten worden aan de hand van een \emph{load cell}. Hiervoor wordt een \emph{load cell} gebruikt met een precisie van categorie C3 ($\pm 0.02\%$ van het maximale gewicht) en een maximaal meetbare massa van 30kg. De precisie komt in dit geval neer op $\pm6$ gram. De \emph{load cell} wordt verbonden in een \emph{Wheatstone-bridge} configuratie (zie figuur \ref{fig:wheatstone}). Het signaal dat wordt bekomen is in de orde van enkele millivolts. Dit signaal dient bijgevolg versterkt te worden zodat het ingelezen kan worden door de \emph{Raspberry Pi}. Hiervoor werd opnieuw gebruik gemaakt van de \emph{HX711}\cite{hx711}.

	\section{In- en uitvoer}
		\subsection{De pompen}
			Zowel de beluchting van de tank als het in- en uitpompen van vloeistoffen (met uitzondering van water) gebeuren door middel van een aquariumpomp\cite{aquaoxy}. De luchttoevoer wordt opgesplitst in drie, een uitgang voor de beluchting en een uitgang per pomp.
			\par De pompen berusten op een simpel principe: er wordt lucht onderaan een buis - dat zich in de vloeistof bevindt - geblazen waardoor de vloeistof naar boven geduwd wordt. Een schema van de pomp wordt weergegeven in figuur \ref{fig:geyser}. In de figuur wordt ook duidelijk gemaakt dat vaste stoffen met de pomp ook uit de tank kunnen gepompt worden.
			\begin{figure}
				\includegraphics[width=0.6\linewidth]{geyserpump.png}
				\caption[Airlift pump schematic]{An airlift pump, powered by compressed air, raises fluid by entraining gas to reduce its density. 1. Air supply. 2. Liquid supply. 3. Air inlet port. 4. Air supply line. 5. Air port. 6. Air outlet. 7. Fluid intake. 8. Riser tube. 9. Air liquid mixture. 10. Pump outlet. L: Liquid, usually wastewater. LL: Liquid level. V: Vessel G: Gravel or solids. Afbeelding overgenomen uit \cite{airlift}, beschrijving overgenomen van \url{http://bit.ly/2ewkBJT}.}
				\label{fig:geyser}
			\end{figure}
			Op deze manier moeten enkel de buis voor de afvoer van de vloeistof en de slang voor de toevoer van lucht zuurbestendig zijn. De slang voor de luchttoevoer dient of van een terugslagklep voorzien te worden of moet een hoger punt hebben dan de uitgang van de aquariumpomp. Dit is om te vermijden dat bij het afsluiten van de lucht de vloeistof tot aan de pomp kan geraken. Er werd voor de tweede optie gekozen aangezien zuurbestendige terugslagkleppen of te groot of te duur waren.
			\par De beluchting van de tank gebeurd door middel van een PVC buis waar om de centimeter een gat van 1mm diameter in geboord werd. Deze buis kan gemakkelijk verwijderd worden indien nodig.

		\subsection{De Solenoïdes}
			Voor de invoer van water en perslucht worden magneetkleppen gebruikt. Deze kleppen werken op 12V DC. De magneetklep voor het water is normaal gesloten, de magneetklep voor de beluchting is normaal open en de magneetkleppen voor de pompen zijn normaal gesloten.
			\par Er werd ook gekeken naar de mogelijkheid van het gebruik van zuurbestendige solenoïdes, waarbij de onderdelen die in contact komen met de vloeistof uit PVC en rubber vervaardigd waren, maar de kostprijs hiervan lag te hoog.
		\subsection{Verbindingen}
			\subsubsection{De etstank}
				De verbindingen voor de in- en uitgangen van de etstank zijn zo veel mogelijk voorzien van een schroefdraad zodat de sensoren en pompen stevig kunnen bevestigd worden maar ook eenvoudig los te maken zijn. De enige uitzondering hierop is de \emph{eTape}. Deze werd voorzien van een kap dat stevig op een PVC-buis geduwd kan worden die gelijmd is aan een uitneembaar onderdeel dat alle sensoren draagt alsook de invoer van zoutzuur en uitvoer van koper(II)chloride.
			\subsubsection{De elektronica doos}\label{sec:elecdoos}
				Alle draden en slangen van de elektronica doos gaan door kabelwartels. Zo kunnen de zure dampen buitengehouden worden en is het eventueel vervangen van een draad of slang eenvoudig.

	\section{De tank}
		De tank is opgebouwd uit vijf millimeter dikke transparante PVC. De dikte werd zodanig gekozen dat er voldoende contact zou moeten zijn om de platen te kunnen lijmen en zo dun mogelijk om de prijs te drukken en de transparantie te maximaliseren. De transparantie is belangrijk om de vooruitgang van de PCB die geëtst wordt visueel te kunnen controleren.
		\subsection{Keuze materiaal}
			PVC heeft uitstekende zuurbestendige eigenschappen en is makkelijk te verlijmen. Bovendien is het een van de weinige materialen met deze eigenschappen dat transparant verkrijgbaar is. Tenslotte is PVC goedkoop vergeleken met de alternatieven zoals polyethyleen.
		\subsection{Vorm}
			De tank is hoog en smal zodat het zicht zo weinig mogelijk wordt belemmerd door de etsvloeistof. Bovendien kan op deze manier het volume beperkt worden ten opzichte van de maximale grootte van PCB dat er in past.
		\subsection{Volume}
			Het volume van de tank bedraagt ongeveer 14l met een bruikbaar volume van ongeveer 11l. Het vloeistofniveau zou, zonder beluchting, niet hoger mogen komen dan ongeveer 8cm van de bovenkant. Met de beluchting reiken de bubbels tot wel 5cm hoog waardoor er toch nog 3cm plaats zou moeten zijn.
			\par Voor een ideale regeneratie van de etsvloeistof is minimum \SI{0.016}{\litre\per\square\centi\metre} PCB nodig ervan uitgaande dat de PCB voor 50\% dubbelzijdig bedekt is met banen van \SI{36}{\micro\metre} \cite{cuprchletch}. Een vereiste voor de tank is dat een volledige plaat geëtst moet kunnen worden. Zo een plaat is 21cm breed en 30cm hoog. De oppervlakte is bijgevolg \SI{630}{\square\centi\metre}.
			Het nodige volume is daarom
			\begin{equation}
				V_{min} = \SI[per-mode = fraction]{0.016}{\litre\per\square\centi\metre} \times \SI{630}{\square\centi\metre} = \SI{10.08}{\litre} \approx \SI{10}{\litre}
			\end{equation}
			Het bruikbaar volume van 11l is bijgevolg ruimschoots voldoende.


	\section{Elektronica}
		\subsection{Sensoren}
			\subsubsection{pH-probe}
				De pH-probe is verbonden met zijn meegeleverde PCB, de pH EZO\cite{ezo}, dat kan communiceren via UART en $I^2C$. Voor de \emph{Raspberry Pi} moet het bordje worden ingesteld op $I^2C$. Er werd ook een goedkope optie overwogen\cite{probe}, maar het signaal wordt slechts omgezet naar een analoog signaal tussen 0 en 5V DC. Het bereik is pH 0-14. Op een \arduino (10-bit ADC) zou dit een theoretische precisie geven van pH 0.014 maar in praktijk was dit niet het geval. Bovendien wordt gebruik gemaakt van een \emph{Raspberry Pi}, deze heeft geen analoge pinnen.
				Bijgevolg wordt er gebruik gemaakt van de pH-probe en PCB van Atlas Scientific. Wat wel een optie is, is om de probe, dat jaarlijks dient te worden vervangen (zie \ref{sec:as}) te vervangen door een goedkope probe, zie \ref{sec:veroudering}.
			\subsubsection{eTape}
				De eTape komt toe op een PCB waarop het gecombineerd wordt met twee weerstanden om een \emph{wheatstone bridge} (zie figuur \ref{fig:wheatstone}) te vormen. Deze wordt vervolgens verbonden met de ADC (\emph{HX711}) die op zijn beurt serieel verbonden is met de \emph{Raspberry Pi} met behulp van twee datapinnen.
			\subsubsection{Load cells}
				De massa wordt gemeten door middel van \emph{load cells} die verbonden zijn in een \emph{wheatstone bridge}-configuratie. Deze wordt verbonden met een tweede ADC (\emph{HX711}) die op zijn beurt serieel verbonden is met de \emph{Raspberry Pi} met behulp van twee datapinnen.
		\subsection{Relais}
			Zowel de pompen als de solenoïdes zijn verbonden met een \emph{Dual Pole Dual Throw} relais dat gestuurd wordt door een \emph{N-channel} MOSFET die op zijn beurt gestuurd wordt door de \emph{Raspberry Pi}. De hoofdschakeling is te zien in figuur \ref{fig:relay}.
			\begin{figure}
				\includegraphics[width=12cm]{Relay_schem.pdf}
				\caption{Schakeling voor de sturing van een relais}
				\label{fig:relay}
			\end{figure}
			Men merkt op dat er een \emph{Vin} is die binnenkomt vanuit een hoger niveau in Altium Designer.
			Dit is omdat de aquariumpomp op 230V AC werkt, terwijl de solenoïdes op 12V DC werken.
			\emph{PowerOut} stelt de uitgang voor naar de solenoïde/aquariumpomp in de vorm van een Wafer connector. De diode fungeert als een \emph{flyback}-diode. Deze zorgt ervoor dat de plotse spanningspiek over een inductor - wanneer zijn voeding wordt afgebroken - wordt opgevangen. De \(10\si{\kilo\ohm}\) weerstand tussen de \emph{gate} en de \emph{drain} is een \emph{pull-down} weerstand. Deze zorgt ervoor dat de \emph{drain} enkel een hoog signaal ziet wanneer de \emph{Raspberry Pi} er 3.3 volt op zet.
		\subsection{Fail-safes}
			\subsubsection{Beluchting}
				In het geval van een stroomonderbreking moet de etstank zo snel mogelijk opnieuw belucht worden. Om deze reden is de aquariumpomp verbonden aan een normaal gesloten relais. Het magneetventiel voor de beluchting is normaal open en verbonden aan een normaal open relais.
			\subsubsection{Vloeistofniveau}
				Bovenaan de tank is een uitgang voorzien die met een slang verbonden is aan een jerrycan voor overtollig koper(II)chloride.
			\subsubsection{Zoutzuurvoorraad}
				Om te voorkomen dat de etstank zonder zoutzuur komt te zitten wordt de zoutzuur jerrycan gewogen. Wanneer de jerrycan bijna leeg is wordt een mail verstuurd naar de verantwoordelijke.


	\section{Data-verwerking}
		De data-verwerking gebeurd door een \emph{Raspberry Pi}. Ik had oorspronkelijk gekozen voor het \emph{Arduino}-platform omdat ik daar goed mee overweg kon.
		Ik was echter genoodzaakt om over te stappen naar het \emph{Raspberry Pi}-platform omdat ik eenvoudig een waarschuwing wil kunnen versturen wanneer het zoutzuur bijna op is, waarvoor een internetverbinding noodzakelijk is. Verder kan er voor een \emph{Raspberry Pi} - met het oog op mogelijke uitbreiding - eenvoudiger een GUI geschreven worden en zijn de beschikbare schermen van betere kwaliteit.
		De code maakt gebruik van bestaande \emph{libraries} en beschikbare voorbeeldcode die samengesmolten worden tot een geheel. Verdere informatie over de scripts wordt gegeven in hoofdstuk \ref{c:software}.
		\par De ADC's (inlezen van massa en niveau) en de pH-probe zijn voorzien van een \emph{library} of scripts geschreven door derden (met steeds meegeleverde voorbeeldcode). Scripts geschreven door derden worden aangegeven in de code.
		\par De sturing van de pompen en solenoïdes gebeurd door een digitale pin hoog of laag te zetten.